\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums (entraînement savoir-faire 2)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\begin{center}
\begin{tabular}{|L{14cm}|C{3cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 9 :  Variations et extremums}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{122. } Connaître et utiliser les variations des fonctions de référence.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}




\vspace*{1cm}



\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 122
 \end{minipage}
 }\\
Compléter, en justifiant, les tableaux de variations des fonctions affines définies sur $\R$ par les expressions suivantes   :\\
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
$f(x)=-5x+8$\\~

${}\dotfill$\\[1em]




\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
{ /0.7, /1.5}{,}
\tkzTabVar{ }
\end{tikzpicture}
\end{center}}
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
$g(x)=-4+x$\\~

${}\dotfill$\\[1em]



\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
{ /0.7, /1.5}{,}
\tkzTabVar{}
\end{tikzpicture}
\end{center}}
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
$h(x)=3$\\~

${}\dotfill$\\[1em]



\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
{/0.7, /1.5}{,}
\tkzTabVar{}
\end{tikzpicture}
\end{center}}


\vspace{1cm}


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 122
 \end{minipage}}\\
 \begin{enumerate}[\bf 1.]

 \item Compléter le tableau de variations de la fonction carré sur $\R$ :\\

 \begin{minipage}{8cm}
\item Compléter  :\\

$\bullet~~$ Si $x\in[-2~;~-1]$, alors $x^2 \in ....$\\

$\bullet~~$ Si $x\in[5~;~8]$, alors $x^2 \in ....$\\

$\bullet~~$ Si $x>3$, alors $x^2 ....$\\

$\bullet~~$ Si $x\leqslant -5$, alors $x^2 .....$\\

$\bullet~~$ Si $x\in[-4~;~1]$, alors  $x^2 \in .....$\\

$\bullet~~$ Si $x^2>3$ alors $x\in ......$.


 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$~$/1,$~$/2}{$~$,$$,$~$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{,,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}


~\\


  \item Dans chacun des cas, comparer les nombres en justifiant :\\




  {\bf a.} $(-0,81)^2$ et $(-0,805)^2$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\

{\bf b.} $3,2^2$ et $3,02^2$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\



\end{enumerate}

\newpage

\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 122
 \end{minipage}
 }\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Dresser le tableau de variations  de la fonction racine carrée.\\
\vspace{3cm}
   \item Sans calculatrice, comparer $\sqrt{0,123}$ et $\sqrt{0,1081}$.\\
   \item En utilisant le tableau de variation, encadrer le plus précisément possible $\sqrt{x}$ lorsque $x\in[5~;~9]$.\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 122
 \end{minipage}}~
 \\
 \begin{enumerate}[\bf 1.]


 \item Compléter le tableau de variations de la fonction inverse sur son ensemble de définition. \\

 \begin{minipage}{8cm}
\item Comparer   :\\

$\bullet$ $\dfrac{1}{4,3}$ avec $\dfrac{1}{4,25}$.\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

$\bullet$ $-\dfrac{1}{7}$ avec $-\dfrac{1}{8}$.\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

 \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$~$/1,$~$/2}{$~$,$$,$~$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{,,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 122
 \end{minipage}
 }\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Dresser le tableau de variations  de la fonction cube.\\
\vspace{3cm}
   \item Sans calculatrice, comparer $0,12^3$ et $0,8^3$.\\
  \item Sans calculatrice, comparer $(-0,12)^3$ et $(-0,8)^3$.\\

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\end{enumerate}
\end{document} 